% !TEX program = xelatex

% Base
\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{/home/martin/literatura.bib}

% Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}

% Imported pdf_tex figures
\usepackage{graphicx,import}
\usepackage{color}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Styling
\numberwithin{equation}{section}
\setlength{\skip\footins}{1.5cm}

\title{Določitev Boltzmannove konstante}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uvod}

Boltzmannova konstanto lahko določimo tudi preko meritve tokov znotraj preprostega bipolarnega tranzistorja. Če bazo (B) in emitor (E) sklenemo v kratki stik, nam tok skozi kolektor (C) napoveduje Ebers-Mollova enačba

\begin{equation*}
    I_C = I_S(T) \left( \exp{\frac{e_0 U_{BE}}{k T}} - 1 \right).
\end{equation*}

Za toke, kot jih bomo merili, je eksponent velik in dovolj dobro velja približek

\begin{equation}
    I_C \approx I_S(T) \exp{\frac{e_0 U_{BE}}{k T}}.
    \label{eq:I_C}
\end{equation}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{I_C-by-U_BE.pdf}
    \caption{Odvisnost kolektorskega toka od napetosti med bazo in emitorjem pri treh različih temperaturah. Črtkano so prikazane prilagojene premice, katerih naklon je enak $kT/e_0$.}
    \label{fig:I-by-U}
\end{figure}

\section{Naloga}

\begin{enumerate}
    \item Izmerite kolektorski tok tranzistorja $I_C$ v odvisnosti od $U_{BE}$ pri treh temperaturah, približno $\SI{15}{\celsius}$, $\SI{35}{\celsius}$ in $\SI{55}{\celsius}$.
    \item Določite razmerje $e_0/k$.
    \item Izmerite temperaturno odvisnost kolektorskega toka tranzistorja pri dveh napetostih $U_{BE}$ približno $\SI{0.5}{V}$ in $\SI{0.45}{V}$.
\end{enumerate}

\section{Meritve in račun}

Pripravimo vrelo vodo in led. S staknjenima bazo in emitorjem tranzistor potopimo v vodo, katere termperaturo spremljamo s temperaturno sondo multimetra. Temperaturo vode pri tem poznamo z relativno natančnostjo (v enotah stopinj Celzija)

\begin{equation*}
    \delta T = 0.03.
\end{equation*}

Napetost $U_{BE}$ preko baze in emitorja merimo z multimetrom, z natančnostjo

\begin{equation*}
    \Delta U_{BE} = \SI{0.01}{V}.
\end{equation*}

Na računalnik poveemo tudi drugi, natančnejši multimeter, s katerim merimo koletkroski tok $I_C$. Z delilnikom napetosti spreminjamo napetost $U_{BE}$ in na računalniku beležimo izmerke. To ponovimo pri treh različnih temperaturah.

Da izmerke prikažemo, arbitrarno izberemo nek referenčni $I_r$, recimo

\begin{equation*}
    I_r = \SI{10}{\mu A}.
\end{equation*}

Izmerke $I_C$ delimo z referenčnim tokom in jih logaritmiramo, saj pričakujemo eksponentno odvisnost (slika~\ref{fig:I-by-U}). Po enačbi~\ref{eq:I_C} velja

\begin{equation*}
    U_{BE} = \frac{k T}{e_0} \ln I_C + C,
\end{equation*}

za neko konstanto $C$, ki ni odvisna od $I_C$. Torej skozi logaritmirane izmerke prilagodimo premico in dobimo konstanto $kT/e_0$. Pri prilagajanju napake v toku pa ne upoštevamo, saj je v primerjavi z napako v napetosti majhna.

Tedaj lahko izračunamo razmerje $k/e_0$, preko standardne vrednosti osnovnega naboja pa tudi Boltzmannovo konstatno samo (tabela~\ref{tab:ks}). Znotraj okvira napake se ta ujema z standardno vrednostjo Boltzmannove konstante.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|r r}
        $T\,[\si{\celsius}]$ & $k/e_0\,[\si{V/K}]$ & $k\,[10^{-23}\,\si{J/K}]$ \\
        \hline
        16.1 & $85 \pm 4$ & $1.36 \pm 0.06$ \\
        34.9 & $86 \pm 3$ & $1.38 \pm 0.06$ \\
        53.1 & $84 \pm 4$ & $1.35 \pm 0.07$ \\
    \end{tabular}
    \caption{}
    \label{tab:ks}
\end{table}

V drugem delu eksperimenta opazujemo temperaturno odvisnost $I_C$ (slika~\ref{fig:I-by-T}). V posodo prilijemo hladno oz. vročo vodo, premešamo, da se temperatura ustali, nato pa delilnik napetosti prilagodimo tako, da je napetost $U_{BE}$ enaka kot pri prejšnjih temperaturah.

Pri meritvi z višjo napetostjo $U_{BE} = \SI{0.5}{V}$ izmerkki pri nizki in visoki temperaturi očitno odstopajo od izmerkov s s pričakovano večjih tokom -- po enačbi~\ref{eq:I_C} namreč za isto vrednost temperature večja napetost $U_{BE}$ pomeni večji tok $I_C$.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{I_C-by-T.pdf}
    \caption{Odvisnost kolektorskega toka od temperature pri dveh različnih napetostih med bazo in emitorjem. Pri napetosti $U_{BE} = \SI{0.5}{V}$ za nizke in visoke temperature izmerki očitno odstopajo.}
    \label{fig:I-by-T}
\end{figure}

\end{document}
